\documentclass{article}

% Packages :
\usepackage{section}		% Pour sectionner le cours en sous parties

% Information about the document
\title{HMIN323 - Informatique Graphique}
\author{FARAJ Noura \and de VILL\'ELE Thibault}

\begin{document}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%% Cours du 12/09/2019 %%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\section{Introduction}

	\begin{itemize}
		\item Modélisation gémoetrique
			synthese images
			animation
	\end{itemize}

	problème à résoudre : passer d'une vision du monde réel à une modelisation à une representation utilisateur en prenant en compte l'utilisateur

	modeliser une scene avec des objets dedans
	synthese d'une image avec eclairage, cameras, ...
	animer un modèle, déformer ...

	comment synthétiser une image ?
		camera = tableau de pixels RGB + position / orientation dans scène
		passer dans la soupe de triangles et voir quels pixels sont de quelle couleur
		2 facons :
			ray tracing (cf année dernière)
			rasterisation <== A VOIR CETTE ANNEE
				pour chaque triangle, voir ou ils se protegent sur l'image
				< utilisé par le pipeline graphique >

		raytracing peu rapide mais fidèle, rasterisation rapide mais infidèle au lighting

	Modele camera
		pinhole camera, avec projection perspectivique
		4 choses : position, orientation, angle ouverture, plans proche/eloigné

	\section{GPU Coding}

	GPU permet de faire des calculs complexes hautement parralelisable en liberant le CPU
	les opérations sont donc très indépendantes

	accès mémoire via des buffers spécialsés pour textures, vertex buffers, et frame buffers
	le circuit est spécialisé et donc non programmable (pas pour rastérisation, blending ...)

	Accès via une API graphique comme OpenGL, Vulkan, DirectX (D3D)

	opengl permet de faire du rendu sans mettre les mains dans le cambouis (comme les autres API graphiques) on a pas à toucher directement qux frame buffers...
	opengl est TRES PORTABLE (sous tous OS)

	Application => moteur de rendu => API rgaphique => GPU
			=> système fenetre graphiques (X..) => GPU

	attention aux versions de openGL => 1.0 obsolete, 2.0 aussi, 3.0 avec retrocompatibilité à eviter, \textbf{3.0 core} a prendre

	\subsection{Pipeline graphique}

	sommets => vertex shader => assemblage => rasterisation => fragment shader => frame buffer

	on peut interagir avec les shaders, notemment dans le VS ou on fait les changements de coordonnées pour avoir des coords homogènes

	assemblage relie les sommets entre eux (avec triangles, fans, quads, ...)

	assemblage et raster ne sont PAS programmables

	après raster on a un __fragment__ ou on peut mettre des couleurs ou des textures
	un fragment est un bout de triangle sur __un__ pixel

	dans le pipline : des variables spécifiques

		variables in/out :

			variables in sont des choses qu'on recoit du CPU/GPU dans l'entrée du shader (position caméra, lumière, modèles ...)
			variables out sont des variables à passer à un autre shader ou à un pixel dans l'image finale (à passer au frame buffer)

	pour chaque frame, ne pas oublier de vider les frame buffers pour éviter le double buffering (effacer les mémoires tampons de l'écran)

	dans les shaders on va donner toutes les infos parce que c'est la que la scene va se dessiner (donc beaucoup de temps d'I/O Wait)

	on utilise GLSL pour utiliser les shaders, et ils sont compilés en JIT (pas besoin de recompiler si seul le shader a changé)

	\subsubsection{GLSL}

	proche du C

	pas de récursion ou d'accès mémoire directe

	fonction main() comme en C

	on peut faire du global pour tous les shaders (utile pour position lumière par exemple)

	géométrie est tableau de sommets avec attributs :
		position, couleur, normales, coordonnées de texture ...
		stockée dans des BufferObjects (données accessible par GPU)
			création :
			uint buffer_id;
			glGenBuffers(1, &buffer_id);	// creation buffer
			glBufferData();			// copie dans GPU

	\textit{\textbf{Never forget}} : openGL est une machine à états

	\subsubsection{raster}

	rastérisation de openGL : génére des fragments, et donne au FS pour gérer couleur

	un fragment correspond à une position pixel finale

	le Zbuffer donne la profondeur de chacune des primitives pour les fragments : le Z vient du BUFFER et non forcément de la scene

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%% Cours du 19/09/2019 %%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\section{Algos de traitement géométriques}

	Polygon Mesh Processing par Mario BOTSCH et al.

	librairies cools : CGAL, TriLab ...

	On va faire des algos pour efficacement traiter les modèles géométriques 3D, comment les déformer, comment les analyser ...

	Comme applications : ingénieurie, e-commerce, culture (musées ...), simulation, jeux et films, architecture en création ou reverse engineering (notre dame)
	et médicale (comme toujours putain)

	Pipeline de traitement géométrique :
	\begin{itemize}
		\item input data : depuis un scan, ou de la CAD, ou d'autres méthodes (création modèle blender ...)
		\item voir qu'est ce que sont les erreurs sur ce modèle précis (voir la topologie et géométrie, voir ce qui a du sens par rapport au but du modèle)
		\item correction des erreurs définies ci dessus
		\item analyse de la surface (analyse de forme, de courbes, ...) pour comparaison
		\item cf diapo pour dernier % TODO
	\end{itemize}

	un autre pipeline de traitement :
	\begin{itemize}
		\item simplification pour réduction de la complexité du problème et du maillage (pour mieux plaquer nos UVs par exemple !)
		\item paramétrisation de la surface / du volume
		\item re-maillage pour améliorer la qualité et/ou fidélité du modèle
	\end{itemize}

	Un pipeline de plus haut niveau :
	\begin{itemize}
		\item déformation \textit{free-form} et rendu multi-résolution
		\item déformations rigides et édition de modèle
		\item extraction de la forme d'un maillage pour exportation (?)
	\end{itemize}

		\subsection{acquisition de modèle 3D}

		scanners fixes : permettent d'acquérir la forme du modèle, et selon les modèles de scanner meme la couleur et texture du modèle

		scanners mobiles : (cf Lucilia) comme les google car pour street view, ou acquisition par drone : beaucoup d'occlusions et de désocclusion ... pas
		mal de problèmes

		construction de maillages à partir de contours ou de nuages de points à partir d'extraction de lignes/courbes/formes primaires et remaillage de
		la structure

		dans ces méthodes, la taille est un compromis à l'erreur (plus d'erreur sur peu de taille, et inversement)

		paramétrisation d'une surface : passage d'une surface en espace 3D (x,y,z) à un espace 2D (u,v) par dépliement d'une surface paramétrique via une
		courbe délimitante (cf.diapo) Idée : avoir un dépliage qui correspond le plus à la forme 3D, facilitant le travail des artistes qui texturent
		une surface

		remaillage : intelligement replacer des points en plus pour améliorer la qualité d'un maillage, afin de pouvoir avoir un modèle détaillé sans autant
		trop augmenter la complexité du maillage en regardant les zones de forte courbure et en rajoutant des points la bas
		on peut aussi remailler par transformation maillage triangulaire → maillage quadrangulaire

		détection de symmétries : pour éviter de stocker la même sous-forme n fois alors qu'on pourrait juste stocker cette sous-forme et la dupliquer au
		moment du rendu
		exemple : un artiste peut modéliser uniquement la moitié d'un maillage de personnage, en dupliquant les parties comme les oreilles, les bras, les
		jambes ... (etc) pour éviter de refaire tout le travail une deuxième fois

		on peut faire du transfert de déformation (comme disney qui réutilisait les animations 2D dans ses films comme Livre de la Jungle, Roi Lion ...)

	\section{Maillages}

		%\subsection{Bases}
		%\subsubsection{Définitons}
		Maillage : approximation de la surface d'un objet à l'aide d'un ensemble de polygones

		Soupe de polygones : suite de n-uplets de coordonnées 3D correspondantes au polygones

		Maillage indexés : graphe avec une topologie et géométrie séparés :
			- liste de sommets
			- liste de relations topologiques

		attributs au sommets:
			position
			normales
			coordonnées paramétriques
			apparence, paramètres physiques pour la simulation

		attributs aux arêtes :
			plis vifs (discontinuité du gradient)
			faces connectées

		Normales : essentielles pour le rendu (lighting)
			stockées par les sommets
			utilisées pour certains traitements géométriques
			calcul de celles ci :
				moyenne des normales des faces incidentes
				moyenne pondérée par les angles des arêtes incidentes

		coordonnées paramétriques : premettent de plaquer des images sur les sommets

		connectivités : 1-anneau voisinage : ensemble des sommets reliés par une arête à V

		orientation : basé sur l'ordre d'indexation des sommets

		isotropie et anisotropie :
			isotropie : polygones de forme régulière sur tous les sommets
				triangles quasi-équilatéraux (plus facile pour les traiter, neutres pour déformation)
				aucune restriction de taille
			anisotropie : la forme des polygones suivent la géométrie de la surface
				lignes de flots, distances géodésiques
				maillage \textit{optimal}

		structures en demi-arêtes : le démon à coder, mais très pratiques

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%% Cours du 26/09/19 %%%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\section{Maillages : G\'en\'eralit\'es}

		\subsection{Manifolds non-orientables}

		Le \textit{Moebius} et le bouteille de \textit{Klein} sont des manifolds, mais ils sont non orientables : ils n'ont pas d'intérieur ni d'extérieur

		La formule d'Euler-Poincarré nous permet de voir le type d'un maillage, pour déterminer s'il est orientable ou non. cette formule est indiférrente
		à la tesselation d'un objet (et à son \textmd{niveau} de tesselation).

		Elle permet de déterminer l'homéomorphisme de deux objet, car s'ils ont le meme genre, alors il existe une transformation telle qu'on peut
		transformer l'un en l'autre sans changer le nombre de sommets ou d'arêtes


	\section{Repr\'esentation des maillages pour leur manipulation}

		Il a existé beaucoup de modèles \textit{ad-hoc}, nécessitant beaucoup de travail pour arriver à une représentation constante en topologie et en
		espace mémoire. Il existait des surfaces orientables sans bord, ... (cf diapo) % TODO

		\subsection{Ar\^etes ail\'ees}

			On veut se déplacer habilement et facilement sur le maillage, afin de pouvoir facilement parcourir le maillage entier. Chaque face
			contient :

			\begin{itemize}
				\item Sommets incidents
				\item Faces incidentes
				\item 4 pointeurs vers les arêtes suivantes/précédentes
			\end{itemize}

			beaucoup de problèmes, car non-orientées

		\subsection{Demi-ar\^etes}

			Chaque demi arete pointe sur le sommet avant, la face incidente, demi arete opposée, et demi arete avant (et peut etre l'arrière aussi)

			On a le meme volume d'information, mais en moins d'espace mémoire. Le parcours d'une face est beaucoup plus facile.

			Ca a amené l'obtention d'une carte combinatoire. Chacune des relations $\beta_i$ est une relation brin à brin. $\beta_1$ est une permutation
			et $\beta_2$ une involution avec ou sans point fixe.

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%% Cours du 08/10/2019 %%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\section{Géométrie différentielle}

		\subsection{Pourquoi ?}

		Permets de lisser la surface à nimporte quel LOD, faire de la simplification adaptative, de la paramétrisation ... permets aussi de faire du remeshing de triangles ou de quads ...

		Un gradient est un champ vectoriel représentant le changement dans un espace, suivant l'évolution d'un chapmp plongé dans cet espace. On peut étudier ce gradient sur chacun des sommets

		Le Laplacien est la divergeance du gradient

		Divergeance = flux sur un champ donné : somme des vecteur entrants + somme des vecteurs sortants
		Lorsqu'appliqué sur un gradient : divergeance de gradient : Laplacien !

		Green-Ostrogradski Theorem : regarder le flux des entrants/sortants est équivalent au Laplacien

	\section{Simplification de surfaces}

		\subsection{Applications}

			Simplifier un modèle, pour mieux le traiter. Simplifier les surfaces planes issues de scans, par exemple. Diminuer taille de stockage et cout des algorithmes (marching cubes, segmentation ...)

			Hiérarchies multi-résolution pour traitement efficace géométrie, rendu avec multiple LOD

			Existe un compromis taille qualité : comment mieux utiliser budget sommets

			Générer un maillage qui contient le moins de polygones et qui préserve la forme d'origine

			Existe des algorithmes \textit{out of core} : charger uniquement les points utiles, pas tout puis traitement CPU/GPU

			Il faut que les algos préservent la topologie, et approximent la géométrie.

		\subsection{Classification des méthodes}

		\begin{itemize}
			\item Partitionnement
				\begin{itemize}
					\item Partitionner
					\item Definir un sommet pour partition
					\item trianguler les sommets représentants
				\end{itemize}
			\item Decimation
				\begin{itemize}
					\item Def d'une importance par sommet
					\item Supprimer le sommet de moindre importance
					\item recommencer jusqu'a avoir le nb souhaité d'éléments
				\end{itemize}
		\end{itemize}

		Décimation : Mesh optimisation (Hoppe et al), QEF (Quadric Error Function) (Garland)

		Partitionnement : OOC (out of core simplification) (Lindstrom), VSA (Variational Shape Adatation) (Cohen-Steiner et al)

		\subsection{Partitionnement}

			\begin{itemize}
				\item Partitionner la surface en régions
				\item Calculer le représentant par région
				\item Trianguler
			\end{itemize}

\end{document}
